[Bus_Stops_3_curitiba_brasil.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bus_Stops_3_curitiba_brasil.jpg "fig:Bus_Stops_3_curitiba_brasil.jpg")[庫里奇巴的](../Page/庫里奇巴.md "wikilink")。\]\]
**公車捷運系統**（，縮寫**BRT**），是一種以巴士為基礎而發展成的[大眾運輸系統](../Page/大眾運輸系統.md "wikilink")。一個巴士捷運系統應具有專門的設計、服務和基礎設施，以提高系統的品質以屏除可能誤點的因素。在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[名古屋及](../Page/名古屋.md "wikilink")[拉丁美洲巴士捷運系統有較多成功案例](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")，結合[地鐵與捷運的容量](../Page/地鐵.md "wikilink")、速度與公車系統的低成本、靈活性和簡單性，並能提供類似鐵路的服務水平，被喻為「地面上的地鐵」。\[1\]
[2020東京奧運日本政府規劃了專用BRT車道以解決奧運期間的交通問題](../Page/2020年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，東京BRT專道將設置在選手村與各場館之間進行接駁。\[2\]

## 簡介

[Curitiba_04_2006_06_RIT.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Curitiba_04_2006_06_RIT.jpg "fig:Curitiba_04_2006_06_RIT.jpg")
巴士捷運系統起源於1974年[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")[庫里奇巴](../Page/庫里奇巴.md "wikilink")（Curitiba）啟用的（Rede
Integrada de Transporte,
RIT）。之後啟發了許多與巴西RIT相似的系統，如於2000年在[哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[波哥大啟用的的](../Page/波哥大.md "wikilink")。截至2013年11月止，共有超過166個城市實施了巴士捷運系統，其路線總長約為4,336公里（2,694英里）。\[3\]據估計，巴士捷運系統於全世界每天約有2,700萬旅次使用，其中[拉丁美洲有](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")55座巴士捷運系統，每天約有1,700萬旅次使用，為世上最多的區域。\[4\]該服務在巴西33個大城市中，有一個世界最多的路線系統——60條，乘客人數估計約為1,970萬人。

典型的BRT具有以下四點與普通公車區別的地方：

  - 專一車道行駛於馬路中央（防止左右切換和停靠帶來的後方塞車效應，並減少前面被私家車佔道）
  - 車外收費（利用站內收費機閘，免除乘客一一刷卡與投找錢、檢票的時間）
  - 路口優先權，包括優先號誌系統（透過對交通信號延遲的控制，優先讓高運量的BRT通過路口，並確保準點率）
  - 公車地板與站體月台的無高低差，並可以多門同時進出（節省排隊上車、爬上爬下的時間，並形成無障礙友善空間）

2017年5月份中國[中車集團發佈一種導入](../Page/中車.md "wikilink")[人工智能化的新世代BRT系統](../Page/人工智能.md "wikilink")，稱為「智慧軌道快運」或虛擬軌道電車（Autonomous
rail Rapid
Transit—ART），以解決傳統BRT的一些詬病缺點，\[5\]該系統車輛大量運用[物聯網技術與綠能科技](../Page/物聯網.md "wikilink")，道路只需簡易的改裝所以成本極低，車輛能源來自快充钛酸锂电池\[6\]只要在首末兩站充電就能完成25公里的路線，不須路面電網。而車輛是行駛在車體多具攝影機[軟體虛擬構築的路面虛幻鐵軌上](../Page/軟體.md "wikilink")，其創新車輪制動系統全電腦化控制，車輛乍看與公車原理無異但搭乘感與鐵軌車輛類似同時轉彎半徑極小。其路網管理系統運用[大數據與人工智能](../Page/大數據.md "wikilink")，在道路意外發生時能重規劃替代路線繞道而行。

## 優點

[Transmilenio_vehicle_interior.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Transmilenio_vehicle_interior.jpg "fig:Transmilenio_vehicle_interior.jpg")
[Islamabad_Metro_Bus.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Islamabad_Metro_Bus.JPG "fig:Islamabad_Metro_Bus.JPG")

  - 多節高載客量與舒適的車輛

<!-- end list -->

  -
    特製車輛有較高客量,甚至可能有一些小型車和公車沒有的高價科技設備降低車禍，並能採用綠能車輛降低排放。

<!-- end list -->

  - 優先路權

<!-- end list -->

  -
    巴士捷運系統應有其專用路權並在其[專用道上行駛](../Page/巴士專用道.md "wikilink")，有該系統專行的立體專用道，甚至隧道以避免交通擁堵。但有些BRT會部份行駛在一般道路。巴士捷運系統因採用專用道設計，行駛速度比一般傳統公車快，更可選用車外收費及[優先號誌等系統加快旅途速度](../Page/優先號誌.md "wikilink")，進一步節省乘客時間。此外，優先號誌的設立也讓號誌燈更為連貫，減少停等紅燈的時間，一般私有車輛也是受益族群。

<!-- end list -->

  - 低建造成本及時間

[Saichi-stn-BRT03.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saichi-stn-BRT03.jpg "fig:Saichi-stn-BRT03.jpg")BRT，為利用因震災受損的鐵路路線所改建\]\]

  -
    巴士捷運系統相對一般[城市軌道交通系統](../Page/城市軌道交通系統.md "wikilink")（包括[地鐵](../Page/地鐵.md "wikilink")、[捷運及](../Page/捷運.md "wikilink")[輕軌等](../Page/輕軌.md "wikilink")）造價較低，單一[月台多路線建造時間亦較短](../Page/月台.md "wikilink")，可以臨時應急使用。一條[輕軌的建設經費約為巴士捷運系統之五倍](../Page/輕軌.md "wikilink")，興建時程亦為巴士捷運系統的五至六倍，因而BRT被稱為「窮人捷運」。\[7\]

<!-- end list -->

  - 方便性

<!-- end list -->

  -
    巴士捷運系統會有固定營運路線及頻密的班次，高密度的發車頻率與精準的到站時間提示方便乘客，同時亦因擁有獨立站體設計，乘客候車體驗會得到改善，例如可以在站體內設立電子站牌，顯示下輛車的到站信息。藉由月台門定位燈以及其他相關技術，可使BRT車廂精準對準月台門，方便民眾上下車。此外，亦可以採用[低底盤公車及車輛與站體間水平上下車等](../Page/特低地台巴士.md "wikilink")，建立無障礙搭乘環境，方便民眾登車及便利輪椅上落。\[8\]

<!-- end list -->

  - 安全性

<!-- end list -->

  -
    巴士捷運系統的站體月台可以選用與鐵路運輸系統相似的[月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")，保障乘客候車時候的安全同時免除天氣影響的封閉式車站。

<!-- end list -->

  - 意外與應變措施

<!-- end list -->

  -
    相較於輕軌捷運系統發生故障可能造成後續班車全數延誤，若其中一輛BRT巴士癱瘓於專用道上，其餘BRT巴士只需行駛一般線道，直接繞過故障車輛。而BRT專用道也可以改給一般民用車輛行駛。

## 缺點

由于部分BRT系统規劃不當或配套時機不成熟，在地面建造后占用部分道路资源，造成交通更加拥堵，如郑州BRT的站台占用社会车道，造成交通堵塞。\[9\]。部分地区，社会车辆侵占BRT专用道，影响BRT的运输效率下降，如南宁\[10\]；部分地区的客流量较低，上座率不高，浪费了道路资源，如重庆\[11\]。再比如，[曼谷BRT由于占用城市道路使曼谷道路拥堵情况更加严重](../Page/曼谷BRT.md "wikilink")，加之每年两亿[泰铢的亏损](../Page/泰铢.md "wikilink")，因此曼谷市政府决定将曼谷快速公交系统于2017年4月正式停运\[12\]\[13\]。

## 各地的公車捷運系統

## 相關條目

  - [捷運](../Page/捷運.md "wikilink")
  - [公車](../Page/公車.md "wikilink")
  - [導向巴士](../Page/導向巴士.md "wikilink")
  - [-{zh-cn:公交专用道;zh-tw:公車專用道;zh-hk:巴士專線;}-](../Page/公車專用道.md "wikilink")
  - [輕軌運輸](../Page/輕軌運輸.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:公共交通](../Category/公共交通.md "wikilink")
[Category:快速公交系统](../Category/快速公交系统.md "wikilink")
[Category:巴士交通](../Category/巴士交通.md "wikilink")
[Category:永續交通系統](../Category/永續交通系統.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.  [Global BRT Data](http://www.brtdata.org/)

5.  [颠覆式创新！中国中车全球首列虚拟轨道列车今日首发](http://mt.sohu.com/it/d20170602/145429290_682294.shtml)

6.  [全球首創虛擬軌道列車亮相](https://udn.com/news/story/7332/2499611)

7.

8.  <http://wwm.cibus.com.tw/modules/tinyd0/index.php?id=13>

9.

10.

11.

12.

13.